# Críticas analíticas a Hegel
>É minha convicção que na próxima década e no próximo século os avanços técnicos forjados pelos teóricos da categoria serão valiosos para a filosofia dialética, emprestando uma forma precisa com modelos matemáticos discutíveis para antigas distinções filosóficas, como geral vs. particular, objetivo vs. subjetivo, ser vs. devir, espaço vs. quantidade, igualdade vs. diferença, quantitativo vs. qualitativo etc. Por sua vez, a atenção explícita dos matemáticos a tais questões filosóficas é necessária para atingir o objetivo de tornar a matemática (e, portanto, outras ciências) mais amplamente aprendível e utilizável. É claro que isso exigirá que os filósofos aprendam matemática e que os matemáticos aprendam filosofia.
>
>– <cite>William lawvere</cite>

A filosofia analítica é uma escola de filosofia que surgiu com a virada linguística na primeira metade do século XX na qual enfatiza a clareza do argumento, a lógica formal - em especial, a lógica subjetiva da matemática clássica -, a própria linguística e busca fortes conexões com as ciências naturais, como a física. A filosofia analítica é caracterizada acima de tudo pelo objetivo da clareza, a insistência na argumentação explícita na filosofia e a exigência de que qualquer visão expressa seja exposta aos rigores da avaliação crítica e discussão por pares.

A filosofia analítica definiu-se até certo ponto (por meio de pessoas como Bertrand Russell) em um movimento conhecido como a “revolta contra idealismo”, em oposição às formas de idealismo alemão, notadamente o idealismo objetivo de Hegel expresso em sua Ciência da Lógica.

Especificamente, a filosofia analítica visa detectar a forma lógica subjacente das proposições e analisar os conceitos em que se baseiam. Uma vez que a gramática de superfície da linguagem natural é frequentemente considerada enganosa, esse trabalho de análise é frequentemente feito em termos de linguagens formais, como lógica de predicados ou lógica modal.

O argumento mais frequente dos analíticos contra Hegel é que o mesmo não é matematizável, mas há diversos materiais sobre cálculo diferencial sobre a ciência da lógica. Para Hegel, cálculo era indispensável. Hegel era proponente dos fundamentos de cálculo de Lagrange ('cálculo' hoje em dia não é o mesmo cálculo de antes; hoje em dia, essa análise é chamada de funções analíticas). Hegel nunca teve contato com o conceito de limite, apesar de na época Cauchy usar bastante. Ainda sim, limites assumem papel fundamental para Hegel estabelecer sua crítica aos numenais de Kant. Hegel até tentou provar que, uma vez que você pode assumir que os pontos existem, você pode expandir as linhas que podem ser traçadas entre eles indefinidamente até que você tenha que se classificar para uma 3ª dimensão espacial, ele entendeu a matemática contemporânea muito bem.

Dialética é dada por modalidades adjuntas, e elas estão em todos os lugares na matemática (lembra da meta-transição entre sistemas da FED?). A polêmica na forma de especulação ontológica da interdependência e interexistência (alá lema de Yoneda) da sociedade humana que caracteriza o pensamento dialético, se perde na "tradução" analítica para lógica subjetiva. Assim, reproduzindo os mesmos erros que os mesmos criticavam: a linguagem privada. Como apontado por Whitehead em Process and Reality:
>O equívoco que tem assombrado a literatura filosófica ao longo dos séculos é a noção de 'existência independente'. Não existe tal modo de existência; cada entidade deve ser entendida em termos da maneira como está entrelaçada com o resto do universo.

Embora, de fato, a lógica de predicados tenha pouca ou nenhuma semelhança com a lógica de Hegel, para seu refinamento pela teoria dos tipos sob a forma de teoria modal dos tipos a situação é bastante diferente. William Lawvere argumenta que aspectos-chave da lógica de Hegel têm uma formalização útil na teoria de tipo modal (Lawvere considerou isso principalmente na semântica categórica correspondente). A formalização de Lawvere dos conceitos de Hegel de unidade de opostos, Aufhebung, categoria de ser, etc, levam a teoremas não triviais nos fundamentos da matemática e para a geometria da física, onde argumenta que a "lógica objetiva" no sentido da Ciência da Lógica de Hegel deve ser entendida como sendo encarnada por construções universais da teoria das categorias/teoria de topos, enquanto a "lógica subjetiva" deve ser entendida como dedução/inferência ordinária sobre objetos assim construídos.

Aqui, a lógica objetiva não é lógica no sentido comum - a lógica de Aristóteles, que Hegel chama de lógica subjetiva. A lógica objetiva é mais como o logos no antigo sentido de Heráclito (uma espécie de ontologia ou metafísica, não muito diferente das deduções ontológicas do sistema de Spinoza) ou o Nous no sentido de Anaxágoras ou apenas metafísica, que Hegel vê como o aspecto “substancial” da lógica. O sistema de Hegel pretende ser a revelação de um processo ontológico dinâmico de oposições e unificações intrínsecas ("Bewegung des Wissens", "Werden des Seins") pelo qual o logos se desenvolve do nada ao longo de vários estágios de determinações de sendo (Seinsbestimmungen) para, aproximadamente, a Idéia, uma espécie de absoluto da doutrina das idéias de Platão. A ideia então aparece na Essência (erscheint im Wesen), a seguir se exterioriza na forma da Natureza, onde, eventualmente, incorporada agora como a alma da natureza (nous) e de suas formas de vida, ela cresce no consciente e então o Espírito autoconsciente. Por fim, por introspecção, o Espírito recupera esse processo dinâmico de estar dentro de si (e assim o sistema reitera).
>A lógica objetiva, então, toma o lugar da antiga metafísica, que pretendia ser a construção científica do mundo apenas em termos de pensamentos. Se considerarmos a forma final dessa ciência, então é a primeira e imediatamente a ontologia que ocupa o lugar da lógica objetiva - aquela parte dessa metafísica que supostamente investigava a natureza dos ens em geral; ens compreende ser e essência, uma distinção para a qual a língua alemã, felizmente, preservou termos diferentes. Mas, além disso, a lógica objetiva também compreende o resto da metafísica na medida em que esta tenta compreender com as formas do pensamento puro substratos particulares tomados primariamente da concepção figurada, a saber, a alma, o mundo e Deus; e as determinações de pensamento constituíam o que era essencial no modo de consideração.<br/>
>– <cite>Georg Wilhelm Friedrich Hegel</cite>

William Lawvere também tem uma ótima dissertação sobre o tema:
>**Lógica:**
>
>A ciência da lógica no sentido filosófico antigo significa o estudo das leis gerais do desenvolvimento do pensamento. O pensamento (1) reflete a realidade (ou seja, tem um conteúdo), mas também (2) é ele próprio parte da realidade e, portanto, tem alguns movimentos que são alheios ao conteúdo. Portanto, a ciência da lógica encontra dois aspectos do movimento do pensamento: (1) a luta para formar uma imagem conceitual da realidade cada vez mais refinada, cujas leis podemos chamar de lógica objetiva, e (2) o movimento do pensamento em si (pois exemplo, a inferência de afirmações a partir de afirmações), cujas leis podemos chamar de lógica subjetiva. Embora a gramática e alguns aspectos da álgebra possam ser considerados como lógica subjetiva, nos limitaremos à parte que às vezes nos referimos como lógica no sentido estrito - aquela que está relacionada à inferência de afirmações a partir de afirmações por meios dependentes de sua forma ao invés de seu conteúdo (a lógica no sentido estrito é explicada com mais detalhes no Apêndice A). A lógica no sentido estrito é útil (pelo menos na matemática) se for tornada explícita, e o trabalho de Boole e Grassmann na década de 1840, Schröder no final 1800, Skolem no início de 1900, Heyting na década de 1930 (e de muitos outros) levou a um alto desenvolvimento, muitos aspectos dos quais foram revelados como casos especiais de functores adjuntos em 1970 [La69b]. O uso de functores adjuntos auxilia na reincorporação do subjetivo em seu devido lugar como parte do objetivo, de modo que possa refletir organicamente o objetivo e, em geral, facilitar a transformação mútua desses dois aspectos da lógica.
>
>**Lógica, objetiva:**
>
>As longas cadeias de raciocínios e cálculos corretos, das quais a lógica subjetiva se orgulha com justiça, só são possíveis dentro de um universo precisamente definido de discurso, como há muito se reconheceu. Uma vez que existem muitos desses universos de discurso, o pensamento envolve necessariamente muitas transformações entre universos de discurso, bem como transformações de um universo de discurso em outro. Os resultados da aplicação da lógica no sentido estrito às leis dessas transformações objetivas são necessariamente inadequados; por exemplo, tais tentativas levaram ao uso de frases como “seja X um conjunto no qual existe uma estrutura de grupo”, que são essencialmente sem sentido. Em vez de usar "existe" em tais contextos, é necessário, em vez de uma lógica de "dado". Antes da teoria das categorias, pelo menos uma discussão sistemática das leis dessas transformações objetivas foi dada por Bourbaki, que discutiu como uma estrutura poderia ser deduzida de outra. Os conceitos de categorias, functores, homomorfismos, functores adjuntos e assim por diante fornecem um rico começo para o projeto de tornar explícita a lógica objetiva, mas provavelmente há muito mais a ser descoberto.

Com o surgimento da filosofia analítica na Grã-Bretanha e sua adoção e desenvolvimento da nova lógica forjada por Frege e Peano, houve uma rejeição radical do paradigma filosófico existente, o idealismo de T. H. Green e F. H. Bradley, e aqueles considerados como tendo fornecido sua fonte primária, notavelmente Hegel. Bertrand Russell estava convencido de que a nova lógica transformaria completamente a filosofia, como ele deixou claro no final de seu capítulo Lógica como a essência da filosofia:
>A velha lógica coloca o pensamento em grilhões, enquanto a nova lógica lhe dá asas. Em minha opinião, introduziu o mesmo tipo de avanço na filosofia que Galileu introduziu na física, tornando possível finalmente ver que tipos de problemas podem ser resolvidos e que tipos estão além dos poderes humanos. E onde uma solução parece possível, a nova lógica fornece um método que nos permite obter resultados que não apenas incorporam idiossincrasias pessoais, mas devem merecer o consentimento de todos os que são competentes para formar uma opinião.

No mesmo capítulo, Hegel foi criticado por sua tentativa de ampliar a lógica a uma forma de metafísica. Muito disso parece para Russell resultar de um pensamento confuso, por exemplo, uma falha em distinguir o 'é' da predicação do 'é' da identidade.

Isso deu o tom para a opinião da filosofia analítica sobre Hegel por várias décadas. Em 1951, o empirista lógico Hans Reichenbach escreveu:
>Hegel foi chamado de sucessor de Kant; isso é um sério mal-entendido de Kant e uma elevação injustificada de Hegel. O sistema de Kant, embora se tenha provado insustentável por desenvolvimentos posteriores, foi a tentativa de uma grande mente de estabelecer o racionalismo em uma base científica. O sistema de Hegel é a construção pobre de um fanático que viu uma verdade empírica e tenta torná-la uma lei lógica dentro da mais não científica de todas as lógicas. Enquanto o sistema de Kant marca o auge da linha histórica do racionalismo, o sistema de Hegel pertence ao período de decadência da filosofia especulativa que caracteriza o século XIX. (Reichenbach 1951, p. 72)

No entanto, apesar da longa rejeição inicial das idéias hegelianas pela filosofia analítica, recentemente tem havido sinais crescentes de uma vontade de voltar a se engajar com os escritos de Hegel, em particular por parte de John MacDowell e Robert Brandom. Curiosamente, uma característica da filosofia analítica que precisa ser reconsiderada de acordo com Redding é a primazia da lógica de predicados de primeira ordem - no entanto, isso não significa que ele esteja promovendo uma formalização alternativa com base nas idéias de Hegel.

Foi preciso um matemático William Lawvere para encontrar algo formalizável de valor na lógica de Hegel, em particular o conceito de uma "Unidade de Opostos". Seguindo a orientação de Lawvere em ver elementos comuns entre a lógica categórica e a lógica de Hegel, buscaremos essa conexão até as formas modais da teoria do tipo de homotopia.

Agora, o entendimento de Hegel do termo 'Logik' era muito mais amplo do que normalmente é o caso. Na verdade, a "lógica objetiva" da Ciência da Lógica é mais semelhante a um tipo de metafísica. Enquanto o Círculo de Viena, admiradores de Russell, havia adotado a atitude positivista em relação à metafísica, descartando-a como sem sentido, mais tarde no século XX houve um ressurgimento da metafísica analítica. Uma fonte importante desse ressurgimento foi o surgimento da lógica modal como uma ferramenta para a filosofia, especialmente devido a Saul Kripke em "Naming and Necessity". Se a necessidade de uma proposição consiste em mantê-la em todos os mundos possíveis vizinhos, é necessário dar sentido a esses mundos possíveis. Para o que teria sido o espanto de Carnap, filósofos como David Lewis propuseram a realidade de todos os mundos possíveis, o mundo real não sendo de forma alguma especial, exceto por ser o nosso mundo. Hoje, os tópicos padrão para a metafísica analítica incluem causalidade, necessidade, espaço e tempo, identidade e estados mentais. Pouca atenção é dada à questão de explicar o tipo de princípios físicos que operam em nosso universo. É digno de nota, no entanto, que a necessidade de algum questionamento parece ser tão fortemente sentida entre os físicos modernos quanto deve ter sido para Hegel e seus predecessores, como testemunhado por debates como os criticamente revisados em On The Origin of Everything de David Albert por Lawrence Krauss. As tentativas de reinstalar este tipo de metafísica são hoje empreendidas pelos próprios físicos de partículas e cosmologistas, cujo sucesso em descrever formalmente aspectos remotos do universo observável encorajou muitos a se sentirem tão superiores à filosofia moderna quanto a filosofia moderna normalmente se sente em relação ao idealismo de Hegel.
>Se quisermos acreditar na filosofia crítica, o pensamento é subjetivo e seu modo último e invencível é a universalidade abstrata ou identidade formal. O pensamento é assim posto em oposição à Verdade, que não é abstração, mas universalidade concreta. Neste modo mais elevado de pensamento, que é intitulado Razão, as categorias são deixadas de lado. A teoria extrema do lado oposto sustenta que o pensamento é um ato apenas do particular e, com base nisso, o declara incapaz de apreender a Verdade. Esta é a teoria intuitiva. Só depois de um conhecimento mais profundo das outras ciências que a lógica deixa de ser para o espírito subjetivo um universal meramente abstrato e se revela como o universal que abarca em si a riqueza do particular. Este conceito universal, que agora devemos considerar aqui, contém os três momentos: universalidade, particularidade e individualidade. Quando as pessoas falam do conceito determinado, o que geralmente se quer dizer é apenas um universal abstrato. Esse universal que apenas subsume é uma abstração que só se concretiza em outra coisa, no particular. O fim, ao contrário, é o universal concreto, que possui em si o momento da particularidade. Esse elemento comum é qualquer um dos lados específicos do objeto elevado à forma de universalidade, como, por exemplo, na rosa, a cor vermelha; ou o universal concreto, o gênero, por exemplo, na rosa, a planta.
